\Header{Перебор с возвратом}

Перебор "--- довольно своеобразный метод решения задач. На серьезных олимпиадах 
задачи на перебор встречаются довольно редко, но все равно во многих задачах, в 
которых есть <<правильное>>, эффективное решение, перебор (хорошо написанный, с 
крутыми отсечениями и эвристиками) может помочь набрать если не полный балл, то 
хотя бы половину (а то и больше).

[Конечно, перебором в некотором смысле также можно называть решения, которые 
просто что-то перебирают, но мы перебором будем называть в первую очередь перебор 
некоторых, скажем так, комбинаторных объектов, написанный специфическим методом, который я и буду
излагать ниже.]

Основная цель перебора "--- перебрать все объекты из некоторого множества, дабы 
что-то сделать с каждым. Наиболее 
часто, вроде, встречаются три варианта:
\begin{itemize}
\item либо надо найти объект (любой), удовлетворяющий некоторому условию,
\item либо посчитать количество таких объектов,
\item либо найти в некотором смысле оптимальный объект (дающий минимальную 
   стоимость и т.п.)
\end{itemize}

Конечно, перебор можно писать по-разному. Например, можно написать процедуру, которая по номеру объекта построит сам объект, а потом в основном коде просто написать цикл по номерам объектов; объекты нумеровать можно, например, средствами динамического программирования (когда буду писать про ДП, напишу и про нумерацию объектов). Можно написать код, который по 
объекту будет создавать в некотором смысле следующий. Но наиболее
общим и в большинстве случаев не многим более сложным в реализации (а чаще "--- намного более простым и не требующим дополнительных размышлений) является
рекурсивный перебор, также (насколько я понимаю) называемый перебором с
возвратом, backtracking. Помимо более простой реализации, он обладает рядом других достоинств: например, в нем возможно очень легко реализовывать различные отсечения и эвристики.

В тексте будут встречаться задания. К большинству из них в конце приведен ответ, а к некоторым "--- еще и подсказка. Кроме того, я думаю, что стоит написать и потестить все программы, которые я тут привожу. Только учтите, что перебор всегда работает очень долго, поэтому большие значения $n$, $k$ и других параметров подсовывать, как правило, не стоит.


\input{texts/01_1_elementary.tex}
\input{texts/01_2_cuts.tex}
\input{texts/01_3_heur.tex}
\input{texts/01_4_add.tex}

